\chapter{Ecuaciones diferenciales lineales a coeficientes constantes}\label{app:eq_lin}
Las ecuaciones diferenciales a coeficientes constantes son ecuaciones diferenciales del tipo 
%
\begin{equation}\label{eq:eq_diff_lin}
c_0 x(t) + c_1 \frac{dx(t)}{dt}  + c_2 \frac{d^2x(t)}{dt^2} + \dots c_N \frac{d^Nx(t)}{dt^N} =0,
\end{equation}
%
donde la función $x(t)$ es la función incógnita, los  coeficientes $c_0 $ - $c_N$ son números conocidos, y $N$, el máximo orden de derivación que aparece en la ecuación se conoce como orden de la ecuación.
Por consistencia consideramos la función $x(t)$ como su derivada de orden $0$, es decir la función derivada zero veces.
Usando este lenguaje \eqref{eq:eq_diff_oa} es una ecuación de orden dos con $c_0 =-\omega_0^2$, $c_1=0$, y $c_2 =1$.

Definimos el polinomio característico asociado a la ecuación diferencial \ref{eq:eq_diff_lin} como el polinomio de grado $N$ que tiene los coeficientes $c_0 \dots c_n$ como coeficientes
%
\begin{equation}\label{eq_poli_car}
P(z) = c_0 z^0 + + c_1 z^1  + c_2 z^2 + \dots c_N z^N.
\end{equation}
%
El polinomio característico define una ecuación algébrica (¡no es una ecuación diferencial!) de orden $N$ 
%
\begin{equation}\label{eq:caracteristica}
P(z)=0.
\end{equation}
%
Una ecuación de orden $N$ tiene exactamente $N$ soluciones (algunas de ellas pueden ser complejas) $\lambda_1, \dots,\lambda_N$.
Estas se pueden encontrar analíticamente en el caso de ecuaciones lineales ($N=1$) y cuadráticas ($N=2$) o numéricamente si $N>2$.
Algunas de estas soluciones pueden repetirse más de una vez.
El método de solución es ligeramente diferente en el caso que todas las soluciones sean distintas o en el caso que existan soluciones repetidas.
%
\section{Soluciones distintas}
%
Si todas las soluciones $\lambda_1, \dots,\lambda_N$ de la ecuación \eqref{eq:caracteristica} son distintas la solución general de \eqref{eq:eq_diff_lin} es una combinación lineal de los exponenciales $\exp(\lambda t)$, siendo $\lambda$ una de las soluciones de la ecuación característica. 
En formulas   
%
\begin{equation}
x(t)=a_1 e^{\lambda_1 t} + \dots + a_N e^{\lambda_N t},
\end{equation}
%
donde los números $a_1 \dots  a_N$ son $N$ constantes que hay que determinar usando $N$ condiciones iniciales.
%
\section{Soluciones coincidentes}
%
Si hay soluciones repetidas, los exponenciales $\exp(\lambda t)$ no proveen $N$ funciones independientes.
Para llegar a $N$ soluciones independientes habrá que añadir funciones del tipo $t^n\exp(\lambda t)$.
Por ejemplo si la solución $\lambda_1$ se repite dos veces habrá que incluir en la combinación lineal $\exp(\lambda_1 t)$ y $t\exp(\lambda_1 t)$.
Si se repite tres veces habrá que incluir también $t^2\exp(\lambda_1 t)$, y así siguiendo.
Más formalmente, si hay $M<N$ soluciones distintas de \eqref{eq:eq_diff_lin}, cada una repetida $d$ veces la solución es
%
\begin{equation}
x(t) = \sum_{i=1}^{M}\sum_{n=0}^{d_i-1}a_{i,n}t^ne^{\lambda_i t}
\end{equation}
%